%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Filtres]{Redirection et filtres}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.4}{Redirections - canaux}
  \titre{Le shell définit 3 canaux}
  \begin{description}
  \item[STDIN (0)] entrée standard - clavier par défaut
  \item[STDOUT (1)] sortie standard - écran (terminal) par défaut
  \item[STDERR (2)] sortie d'erreur - écran (terminal) par défaut
  \end{description}

  \bigskip
  \titre{Redirection}
  \cmd{ls -1 \alert{>} liste.txt}\\
  La sortie du programme \cmd{ls} est \textbf{redirigée} vers un fichier.

  \medskip
  Pour \textbf{ajouter} au fichier (sans écraser l'ancien contenu) :\\
  \cmd{ls -1  \alert{>{}>} liste.txt}

  \begin{description}
  \item[2>] redirection de la sortie d'erreur
  \item[\&>] redirection des deux sorties
  \item[<] redirection d'entrée, ex. \shell{cat < liste.txt}
  \end{description}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.4}{Pipes et filtres}
  \shell{ls -1 {\alert{|}} wc} \hfill sortie de \cmd{ls} \alert{canalisée} vers 
  l'entrée du filtre \cmd{wc}.\\
  \medskip
  \shell{find /etc \alert{|\&} wc} \hfill StdOut et StdErr fusionnées puis canalisées
\\\bigskip 
\titre{Exemples}
  \begin{enumerate}
  \item \shell{cat} \hfill taper \code{Ctrl+D} = fin de flux
\medskip
  \item \shell{cat liste.txt | wc -l}
  \item \shell{wc -l liste.txt}
  \item \shell{wc -l < liste.txt}
  \item \shell{cat < liste.txt | wc -l}
\medskip
  \item \shell{wc -l liste.txt l2.txt l3.txt}
  \item \shell{cat liste.txt l2.txt l3.txt | wc -l}
  \end{enumerate}
Exo. Dessiner le schéma correspondant à chacune des commandes. 
Identifier filtres et semi-filtres.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.2}{Filtres textes courants}
  Principe Unix : une tâche, un outil.

  \bigskip
  Beaucoup de filtres fonctionnent ligne par ligne :
  \begin{itemize}
  \item \makebox[5ex]{\cmd{head}} Premières lignes
  \item \makebox[5ex]{\cmd{tail}} Dernières lignes
  \item \makebox[5ex]{\cmd{sort}} Trie les lignes
  \item \makebox[5ex]{\cmd{uniq}} Enlève les doublons
  \item \makebox[5ex]{\cmd{grep}} Garde les lignes correspondant à une expression donnée.\\
    Ex. \cmd{ls / | grep v}
  \item \makebox[5ex]{\cmd{cut}} Conserve les colonnes (resp. champs) donnés
\medskip
  \item moins courants : \cmd{tr}, \cmd{tac}, \cmd{paste}, \cmd{fmt}\dots
  \item paquet \pkg{coreutils}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.2}{TP : synthèse de logs}
Le fichier \fichier{access.log} contient un extrait de logs du serveur Apache, 
duquel on va essayer de tirer des statistiques.
\medskip 
  \begin{enumerate}
  \item Combien de requêtes sont enregistrées dans le fichier access.log ?
\medskip
  \item Extraire du fichier access.log la liste des adresses IP clientes.
\medskip
  \item Compter le nombre d'adresses IP différentes.
\medskip
  \item Afficher le nombre d'occurrences de chaque IP, puis 
    présenter la liste par nombre décroissant d'occurrences.
\medskip
  \item Afficher uniquement les IP ayant effectué au moins 10 accès.
\medskip
  \item Question subsidiaire : pour chacune des IP de la liste précédente, 
   effectuer une résolution de nom (commande host).
   \begin{enumerate}[a]
     \item en passant par un fichier temporaire
     \item sans intermédiaire, en une seule ligne de commande
   \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.2}{TP : manipulation de texte}
  \bigskip
Le fichier \fichier{auteurs.txt} contient une liste d'auteurs avec leur
fréquence d'apparition. Ceux qui sont placés entre << ... >> sont
identifés clairement, à la différence des autres.
\bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item Séparer énoncé et données dans deux fichiers différents.
\bigskip
  \item Combien y a-t-il d'auteurs au total ? Combien de bien identifiés ?
    De mal identifiés ?
\bigskip
  \item Classer les auteurs selon leur fréquence.
\bigskip 
  \item Lister les 20 auteurs les plus courants, le plus fréquent en premier.
\bigskip 
  \item Créer un fichier \file{auteurs2.txt} dans lequels ne figurent pas les
auteurs n'ayant qu'une occurrence. Combien sont-ils ?
\bigskip 
  \item Quels sont les 10 auteurs mal identifiés qui apparaissent le plus souvent ?
  \end{enumerate}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.2}{Pour aller plus loin : Sed et Awk}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Sed : Stream Editor
    \begin{itemize}
    \item adapté aux opérations sur les chaînes et les regexp
    \item \shell{sed -e "s/Old/New/g" f-in > f-out }
    \end{itemize}
\bigskip
  \item AWK : un langage-filtre
    \begin{itemize}
    \item pour les fichiers structurés en colonnes ou en champs
    \item \shell{gawk -F: '\$3 > 999' /etc/passwd}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Encore plus loin : Perl
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.2}{Filtres - pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
  \item La commande \cmd{tee} : brancher une dérivation\\
   \shell{egrep ":[0-9]:" /etc/passwd |} \cmdl{tee}{listing} \shell{| wc -l}
\bigskip
  \item La commande \cmd{xargs} : transformer STDIN en arguments\\
    \shell{find /etc/ -size +100k |} \cmdl{xargs}{wc -l}
\bigskip
  \item La commande \cmd{mkfifo} : créer un pipe nommé\\
    \cmdl{mkfifo}{listing}\\
    \shell{cut -d: -f1-3 listing}\\
    \shell{egrep ":[0-9]:" /etc/passwd | tee listing | wc -l}\\
    \flechel synchronisation forcée des processus
  \end{itemize}
\end{frame}

